% legal.tex
% mainfile: perfbook.tex
% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-3.0

\section*{Legal Statement}

Pekerjaan ini mewakili pandangan editor dan penulis dan tidak selalu
mewakili pandangan perusahaan mereka masing-masing. \\
\\
Merek Dagang:
\begin{itemize}
\item IBM, z~Systems, dan PowerPC adalah merek dagang atau merek dagang terdaftar
	dari International Business Machines Corporation di
	Amerika Serikat, negara lain, atau keduanya.
\item Linux adalah merek dagang terdaftar dari Linus Torvalds.
\item Intel, Itanium, Intel Core, dan Intel Xeon adalah merek dagang
	dari Intel Corporation atau anak perusahaannya di Amerika Serikat,
	negara lain, atau keduanya.
\item Arm adalah merek dagang terdaftar dari Arm Limited (atau anak perusahaannya)
	di AS dan/atau tempat lain.
\item SPARC adalah merek dagang terdaftar dari SPARC International, Inc.
	Produk yang mengenakan merek dagang SPARC didasarkan pada arsitektur
	yang dikembangkan oleh Sun Microsystems, Inc.
\item Nama perusahaan, produk, dan layanan lain mungkin adalah merek dagang atau
	tanda layanan dari perusahaan tersebut.
\end{itemize}


Teks dan gambar bukan kode sumber dalam dokumen ini diberikan berdasarkan
ketentuan lisensi Creative Commons Attribution-Share Alike 3.0 Amerika Serikat.\footnote{
	\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/us/}}
Singkatnya, Kamu dapat menggunakan isi dokumen ini untuk tujuan apa pun,
pribadi, komersial, atau lainnya, selama atribusi kepada
penulis dipertahankan.
Demikian pula, dokumen ini dapat dimodifikasi, dan karya turunan dan
terjemahan yang tersedia, selama modifikasi dan turunan tersebut
ditawarkan kepada masyarakat pada syarat yang sama seperti
teks bukan kode sumber dan gambar dalam dokumen asli.

Kode sumber ditutupi oleh berbagai versi dari GPL\@.\footnote{
	\url{https://www.gnu.org/licenses/gpl-2.0.html}}
Beberapa kode ini hanya GPLv2, karena berasal dari kernel Linux,
sedangkan kode lain adalah GPLv2-atau-kemudian.
Lihat header komentar dari file sumber individual dalam direktori
CodeSamples dalam arsip git\footnote{
	\url{git://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/paulmck/perfbook.git}}
untuk lisensi yang tepat.
Jika Kamu tidak yakin dengan lisensi untuk fragmen kode tertentu,
Kamu harus menganggap hanya GPLv2.

Karya gabungan {\textcopyright}~2005--\commityear\ oleh Paul E. McKenney.
Setiap sumbangan individu dilindungi hak cipta oleh pemasoknya pada saat
sumbangan, seperti yang tercatat dalam arsip git.

